%%% Hlavní soubor. Zde se definují základní parametry a odkazuje se na ostatní části. %%%

%% Verze pro jednostranný tisk:
% Okraje: levý 40mm, pravý 25mm, horní a dolní 25mm
% (ale pozor, LaTeX si sám přidává 1in)
\documentclass[12pt,a4paper]{report}
\setlength\textwidth{145mm}
\setlength\textheight{247mm}
\setlength\oddsidemargin{15mm}
\setlength\evensidemargin{15mm}
\setlength\topmargin{0mm}
\setlength\headsep{0mm}
\setlength\headheight{0mm}
% \openright zařídí, aby následující text začínal na pravé straně knihy
\let\openright=\clearpage

%% Pokud tiskneme oboustranně:
% \documentclass[12pt,a4paper,twoside,openright]{report}
% \setlength\textwidth{145mm}
% \setlength\textheight{247mm}
% \setlength\oddsidemargin{14.2mm}
% \setlength\evensidemargin{0mm}
% \setlength\topmargin{0mm}
% \setlength\headsep{0mm}
% \setlength\headheight{0mm}
% \let\openright=\cleardoublepage

% Přepneme na českou sazbu
\usepackage[slovak]{babel}
\usepackage[IL2]{fontenc}

%% Použité kódování znaků: obvykle latin2, cp1250 nebo utf8:
\usepackage[utf8]{inputenc}

%%% Další užitečné balíčky (jsou součástí běžných distribucí LaTeXu)
\usepackage{amsmath}        % rozšíření pro sazbu matematiky
\usepackage{amsfonts}       % matematické fonty
\usepackage{amsthm}         % sazba vět, definic apod.
\usepackage{bbding}         % balíček s nejrůznějšími symboly
			    % (čtverečky, hvězdičky, tužtičky, nůžtičky, ...)
\usepackage{bm}             % tučné symboly (příkaz \bm)
\usepackage{graphicx}       % vkládání obrázků
\usepackage{fancyvrb}       % vylepšené prostředí pro strojové písmo
\usepackage{indentfirst}    % zavede odsazení 1. odstavce kapitoly
\usepackage{natbib}         % zajištuje možnost odkazovat na literaturu
			    % stylem AUTOR (ROK), resp. AUTOR [ČÍSLO]
\usepackage[nottoc]{tocbibind} % zajistí přidání seznamu literatury,
                            % obrázků a tabulek do obsahu
\usepackage{icomma}         % inteligetní čárka v matematickém módu
\usepackage{dcolumn}        % lepší zarovnání sloupců v tabulkách
\usepackage{booktabs}       % lepší vodorovné linky v tabulkách
\usepackage{paralist}       % lepší enumerate a itemize
\usepackage[usenames]{xcolor}  % barevná sazba
\usepackage{float}

\usepackage{subcaption}
\usepackage[noend]{algpseudocode}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{cases}
\usepackage{tikz}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{xspace}
\usetikzlibrary{positioning, shapes, trees, graphs} % RNA trees
\usetikzlibrary{decorations.pathmorphing} % noisy shapes
\usetikzlibrary{fit}					% fitting shapes to coordinates
\usetikzlibrary{backgrounds}	% drawing the background after the foreground

\usepackage[percent]{overpic}


%%% Údaje o práci

% Název práce v jazyce práce (přesně podle zadání)
\def\NazevPrace{Vizualizace sekundární struktury RNA s využitím existujících struktur}

% Název práce v angličtině
\def\NazevPraceEN{RNA secondary structure visualization using existing structures}

% Jméno autora
\def\AutorPrace{Richard Eliáš}

% Rok odevzdání
\def\RokOdevzdani{2016}

% Název katedry nebo ústavu, kde byla práce oficiálně zadána
% (dle Organizační struktury MFF UK, případně plný název pracoviště mimo MFF)
\def\Katedra{Katedra softwarového inženýrství}
\def\KatedraEN{Department of Software Engineering}

% Jedná se o katedru (department) nebo o ústav (institute)?
\def\TypPracoviste{Katedra}
\def\TypPracovisteEN{Department}

% Vedoucí práce: Jméno a příjmení s~tituly
\def\Vedouci{RNDr. David Hoksza, Ph.D.}

% Pracoviště vedoucího (opět dle Organizační struktury MFF)
\def\KatedraVedouciho{Katedra softwarového inženýrství}
\def\KatedraVedoucihoEN{Department of Software Engineering}

% Studijní program a obor
\def\StudijniProgram{Informatika}
\def\StudijniObor{Obecná informatika}

% Nepovinné poděkování (vedoucímu práce, konzultantovi, tomu, kdo
% zapůjčil software, literaturu apod.)
\def\Podekovani{%
Rád by som poďakoval môjmu vedúcemu práce RNDr. Davidovi Hokszovi, Ph.D.
za jeho cenné pripomienky, čas a~ústretovosť pri konzultáciách,
vedení a~v~neposlednom rade aj spracovaní bakalárskej práce.

Ďalej by som rád poďakoval všetkým, ktorí ma počas štúdia neustále podporovali
a~posúvali vpred.
}

% Abstrakt (doporučený rozsah cca 80-200 slov; nejedná se o zadání práce)
\def\Abstrakt{%
Molekula RNA sa stáva predmetom mnohých štúdií, vďaka čomu
rastie dopyt po nástrojoch pomáhajúcich pri jej analýze.
Prvým krokom je často rozbor obrázka jej sekundárnej štruktúry.
Aby sme molekulu rozvrhli čo najlepšie,
potrebujeme poznať kritéria, ktoré by malo nakreslenie spĺňať.
Tie nie sú formalizované a sú skôr intuitívne. Tento nedostatok riešime
návrhom nového algoritmu, ktorý vizualizuje sekundárnu štruktúru pomocou
už existujúcej vzorového obrázka. RNA prevedieme do stromovej reprezentácie,
algoritmom \textit{tree-edit-distance} minimálny počet operácií, ktoré
nám prevedú jeden strom na druhý.
Preto motívy spoločné pre obidva štruktúry ostanú nedotknuté a~tie zvyšné dokreslíme.
Výsledky ukazujú, že náš algoritmus je schopný vizualizovať aj relatívne vzdialené
štruktúry. Využitie nájde najmä pri vizualizácií homologických štruktúr.
}
\def\AbstraktEN{%
Many research aim to RNA molecules and demand for tools enabling their
analysis increased. First step is visual inspection of their secondary structure.
In order to correctly lay out structure, the notion of optimal layout is required.
However, this has never been formalized and is largely habitual.
To tackle this problem we propose an algorithm capable of
visualizing RNA structure using related one with known layout.
Algorithm first converts both RNAs into a tree representation and
using \textit{tree-edit-distance} algorithm finds out the minimum number of
operations to convert one structure into the other.
All common motives are retained and the regions which differ
are taken care of.
Results show, that our algorithm is able to give good layouts
even for relatively distant structures. It is well suited for
visualization of homologous structures.
}

% 3 až 5 klíčových slov (doporučeno), každé uzavřeno ve složených závorkách
\def\KlicovaSlova{%
  RNA, sekundárna štruktúra, vizualizácia, konzervovanosť
}
\def\KlicovaSlovaEN{%
  RNA, secondary structure, visualization, conservation
}

%% Balíček hyperref, kterým jdou vyrábět klikací odkazy v PDF,
%% ale hlavně ho používáme k uložení metadat do PDF (včetně obsahu).
\usepackage[pdftex,unicode]{hyperref}   % Musí být za všemi ostatními balíčky
\hypersetup{breaklinks=true}
\hypersetup{pdftitle={\NazevPrace}}
\hypersetup{pdfauthor={\AutorPrace}}
\hypersetup{pdfkeywords=\KlicovaSlova}
\hypersetup{urlcolor=blue}

%% Definice různých užitečných maker (viz popis uvnitř souboru)
\include{makra}

%% Titulní strana a různé povinné informační strany
\begin{document}
\include{titulka}

%%% Strana s automaticky generovaným obsahem bakalářské práce

\tableofcontents

%%% Jednotlivé kapitoly práce jsou pro přehlednost uloženy v samostatných souborech
\include{uvod}
\include{uvod_do_RNA}
\include{rna_tree}
\include{ted}
\include{draw}
\include{traveler}
\include{vysledky}
\include{zaver}

%%% Seznam použité literatury
\include{literatura}

%%% Obrázky v bakalářské práci
%%% (pokud jich je malé množství, obvykle není třeba seznam uvádět)
\listoffigures

%%% Tabulky v bakalářské práci (opět nemusí být nutné uvádět)
%%% U matematických prací může být lepší přemístit seznam tabulek na začátek práce.
%\listoftables

%%% Přílohy k bakalářské práci, existují-li. Každá příloha musí být alespoň jednou
%%% odkazována z vlastního textu práce. Přílohy se číslují.
%%%
%%% Do tištěné verze se spíše hodí přílohy, které lze číst a prohlížet (dodatečné
%%% tabulky a grafy, různé textové doplňky, ukázky výstupů z počítačových programů,
%%% apod.). Do elektronické verze se hodí přílohy, které budou spíše používány
%%% v elektronické podobě než čteny (zdrojové kódy programů, datové soubory,
%%% interaktivní grafy apod.). Elektronické přílohy se nahrávají do SISu a lze
%%% je také do práce vložit na CD/DVD.
%\chapwithtoc{Prílohy}

\openright
\end{document}
